\chapterimage{buzz}
\chaptertext{L'infini  a eu  du  mal  à être  accepté  par  nos pauvres  esprits
  humains. Nous l'avons approché au  moment d'étudier les suites mais uniquement
  en  l'infini.  Or  lorsqu'on  étudie  $\bbr$, l'infini  devient  à  portée  de
  main. On peut être amené à savoir ce qui se passe là où on ne peut pas aller.

  Une fonction  relie un  nombre de  l'ensemble de definition  à un  nombre dans
  l'ensemble image.  Mais que  dire des  images quand  on se  rapproche vraiment
  beaucoup  d'un  nombre  interdit?  C'est l'essence  de  l'\textit{analyse},
   le domaine des mathématiques qui s'occupe des limites et de la continuité. Le
   mot \textit{analyse} vient  du grec $αναλuω$ qui  signifie \textit{délier} et
   par extension \textit{décomposer}.

   Voici la traduction de 1756 établie par Émilie (oui, une femme) \textsc{du Châtelet} du
   premier lemme du
   \textit{Philosophiae  naturalis  principia   mathematica}  publié  par  Isaac
   \textsc{Newton} en 1687
   \begin{quote}
     {\itshape
Les quantités et les raisons des quantités qui tendent continuellement à
devenir égales  pendant un temps fini, et  qui avant la fin  de ce temps
approchent tellement  de l'égalité, que leur différence  est plus petite
qu'aucune différence donnée, deviennent à la fin égales.
       }
   \end{quote}

}

\chapter{Limites et continuité}

\section{Voisinage}



\pro  Posez votre  stylo sur  votre table  et observez-le  : il  a l'air
solide  et immobile.   Maintenant, imaginez  que vous  observez  ce même
stylo, mais avec une loupe assez puissante pour voir ce qui s'y passe au
niveau atomique: votre stylo vous  apparait alors plein  de vide, avec
des électrons  qui tournent dans tous  les sens. C'est  pourtant le même
stylo. Mais  une propriété  locale - un  atome est pratiquement  vide de
matière -  n'est pas <<~exportable~>> au  niveau global -  le stylo nous
apparaît solide, sans la moindre trace de vide.

Pour  l'étude  d'une  fonction,  il  faudra  prendre  le  même  type  de
précautions, à savoir distinguer un problème local d'un problème global.

\ecsx Je  comprends votre exemple physique,  mais je ne vois  pas bien ce
que ça peut donner en mathématique.
 
\pro Il  faut commencer  par acquérir une  bonne vision de  cet ensemble
$\bbr$, à la fois connu et mystérieux. Pour cela fermez les yeux.

\MATA{ Ma maman m'a dit de me méfier des hommes louches de plus de 50 ans. Je vais quand
même garder un \oe il ouvert au cas où.} 

\pro Vous voyez la droite des réels ?

\MATA{ Ce type est louche} \textbf{tout haut : }
je ne vois qu'elle.

\pro Bien, alors  repérez le nombre 32 et zoomez  dessus, disons en vous
plaçant dans l'intervalle [31,33].  Puis rezoomez, cette fois-ci en vous
plaçant  dans l'intervalle [31,9\  ; 32,1]  : vous  êtes plus  proche de
32. Mettez-vous maintenant dans la peau de $32-10^{-32}$.

\MATA{En fait il est juste perché mais pas dangereux...}

\pro Pour  lui, 31,9  est à  l'autre bout du  monde et  il se  sent très
proche de 32. Mettez-vous alors  à la place de $32-10^{-10^{10^{10}}}$ :
vous vous  sentez voisin de  32 et pour  vous $32-10^{-32}$ est  sur une
autre planète.

\ecsx Je commence à  voir, les yeux fermés, où vous voulez  en venir : on
aura beau chercher, on ne trouvera  pas de nombre réel plus proche de 32
que tous les autres.

\pro  La notion  de <<~proximité~>>  devient alors  toute  relative.  Il
faudra garder ces schémas en tête quand nous travaillerons dans $\bbr$.

\medskip

Revenons à présent à notre  distingo local - global. Nous serons souvent
amenés à parler d'une assertion  vraie ou fausse <<~au voisinage~>> d'un
point. Par exemple, pensez-vous que $x^2\leqslant 1$ au voisinage de 0 ?

\ecsx En fait,  c'est faux pour $x=2$, par exemple,  mais ça devient vrai
si $x$ est compris entre $-1$  et 1, donc <<~localement~>>, autour de 0,
c'est vrai.

\pro On peut  dire en fait que pour tout  $x$ appartenant à l'intervalle
$]0-1,0+1[$, l'assertion  est vraie. Nous  verrons que ce  résultat nous
permettra de dire que l'assertion est vraie au voisinage de 0.

\medskip

Maintenant, pensez-vous que $\frac{1}{x^2}\geqslant  16$ au voisinage de 0 ?

\ecsx Je  vous arrête  tout de  suite : l'assertion  est fausse  car elle
n'est même pas vraie en 0 puisque $1/x^2$ n'est pas défini en 0.

\pro Cela  aurait pu  être un  argument mais cela  se serait  avéré très
réducteur car nous  serons amenés à étudier des  propriétés au voisinage
de  points où  la fonction  n'est pas  définie, notamment  au  moment de
l'étude des  limites. Ici, nous  pouvons dire que l'assertion  est vraie
pour tout  $x$ appartenant à  $]0-4,0+4[$ ET à l'ensemble  de définition
$\bbr^*$.

 On  peut  utiliser  le  symbole  $\cap$ de  l'intersection  pour  noter
l'ensemble $]0-4,0+4[\cap\bbr^*$,  ce qui  peut encore s'écrire  sous la
forme  $]-4,0[\  \cup\  ]0,4[$.   Ainsi,  n'oubliez  pas  de  considérer
l'intersection    de    l'intervalle    englobant    le    point    avec
\textbf{l'ensemble de définition}.

\medskip

Encore  un  petit  exemple  :  croyez-vous que  $x^3$  soit  positif  au
voisinage de 0 ?

\ecsx En fait, $x$ et $x^3$ ont  le même signe donc il suffit de dire que
pour $x=-10^{-32}$ par exemple, l'assertion est fausse.
 
\pro Mouais, le problème c'est  qu'un contre-exemple ne suffit pas : qui
nous dit que  $x^3$ ne devient pas positif pour des  valeurs de $x$ plus
petite ? Il  faut donc donner une démonstration et  pas seulement un cas
particulier. Ce sera l'occasion  \textit{raisonner par
l'absurde} comme nous le ferons tout au long de l'année.

\MATA{Je ne lui fait pas dire: ma présence ici est absurde}

Supposons  donc que l'assertion  soit vraie  \textit{(on suppose  ce qui
nous semble absurde...)}

Cela est  équivalent à dire  qu'il existe un  réel $ε>0$ tel  que $x^3$
soit positif pour tout $x\in]0-ε,0+ε[$

Ainsi,   par  exemple,   $(-ε)^3$  est   positif  or   $(-ε)^3<0$  car
$-ε<0$~:~on arrive donc à une \textit{contradiction}.

Il y  a donc quelque chose qui  cloche dans notre raisonnement  et ça ne
peut être  que le point  de départ car  nous sommes sûrs du  reste, donc
l'assertion est fausse.


\medskip

Retenez  donc  bien qu'il  faut  que  le  point critique  appartienne  à
l'intervalle.

Nous pouvons donc proposer la d'efinition suivante :

\begin{definition}[Étude d'une fonction au voisinage d'un réel] Soit $f$ une fonction définie
sur un ensemble $\DR$ et $x_0$ un réel.  Une assertion sur $f$ est vraie
\textbf{au  voisinage} de  $x_0$ s'il  existe un  intervalle  ouvert $I$
contenant $x_0$ tel  que l'assertion soit vraie pour  tout $x$ de $I\cap
\DR$
 \end{definition}



Nous serons  également amenés à  étudier des assertions au  voisinage de
l'infini.

\ecsx \c Ca me parait un peu difficile à atteindre.

\pro Mais  ce n'est pas impossible  : nous allons un  peu modifier notre
définition. Par exemple, est-ce que la fonction inverse

$$f\ :\ \begin{array}{lll} \bbr^* &\to &\bbr\\ x& \mapsto &1/x \end{array}$$


 est majorée sur son ensemble de définition ?

\ecsx Je sens que c'est faux au voisinage de 0.

\pro Je vous laisse le montrer.  Modifions alors le problème : vous êtes
d'accord que  $f(x)\leqslant  1$ dès  que $x\in[1,+\infty[$. On dira  alors que
$f$ est majorée par 1 au voisinage  de $+\infty$ : on ne peut pas mettre
l'infini dans notre  intervalle, certes, mais on peut  le placer à l'une
de ses extrémités.
 


\begin{definition}[Étude d'une fonction au voisinage  de  l'infini]   Soit  $f$  une  fonction
définie sur un ensemble $\DR$.  Une assertion sur $f$ est vraie \textbf{au
voisinage} de $+\infty$ s'il existe un réel $a$ tel que l'assertion soit
vraie pour tous les $x$ de $]a,+\infty[\cap \DR$
 \end{definition}


\ecsx  Toutes  ces propriétés  me  semblent  pourtant  plus globales  que
locales : elles sont vraies sur de grands intervalles.

\pro Je comprends  ce que vous voulez dire : en  fait, une propriété est
locale  dès qu'elle  n'est  pas vraie  $partout$.   Il y  a ensuite  des
propriétés plus  locales que d'autres,  je vous l'accorde. Pour  vous en
rendre compte, nous allons (re)découvrir un concept vraiment très local,
celui  de limite.  Retenez  également, au  point de  vue méthodologique,
qu'un  raisonnement par  l'absurde nous  aide souvent  à  montrer qu'une
assertion est fausse localement.



\newpage


\section{Approche intuitive des différentes définitions} 



\subsection{La fonction f est définie en a}


Deux cas se présentent.

\subsubsection{Il n'y a pas de \og saut\fg{} en a}

\paragraph{Approche intuitive}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.2}
\end{center}
%\end{figure}


Que l'on  vienne de la  droite ou  de la gauche  de $a$, lorsque  $x$ se
rapproche de $a$, $f(x)$ se rapproche de $f(a)$.

On note alors que
$$\displaystyle\lim_{{x\to a}\atop{x<a}}f(x)=\displaystyle\lim_{{x\to a}\atop{x>a}}f(x)=f(a)$$

La fonction $f$ est dite \textg{continue en a}.



\paragraph{Formalisation mathématique}



\begin{definition}[ Limite finie en un réel] Soit $I$ un intervalle de
$\bbr$, soit $f$ une fonction  définie sur l'intervalle $I$ vers $\bbr$,
soit $\ell$  un réel et  soit $a$ un  élément ou une extrémité  finie de
$I$.

On dit que $f(x)$ tend vers $\ell$ quand $x$ tend vers $a$ lorsque,
pour  tout  $ε>0$,  il existe  $\eta>0$  tel  que,  pour tout  réel  $x$
appartenant à $I\cap[a-\eta,a+\eta]$, on a $f(x)\in]\ell-ε,\ell+ε[$.

C'est à  dire si tout  voisinage de $\ell$  contient TOUTES les  valeurs de
$f(x)$ prises pour tous les $x$ proches de $a$.

Soit encore: lorsque pour tout réel $ \varepsilon > 0 $, il existe un réel $ \eta > 0$ tel que pour tout élément $ x \in I \cap [ a - \eta , a + \eta ] $,
%
\[ | f(x) - \ell | \leqslant \varepsilon .\] 
%
On note alors $ \ds\lim_{ x \to a } f(x) = \ell $ ou $ \ds\lim_{a} f = \ell $.
 \end{definition}



 On rencontre parfois la notation équivalente $f(x)\tendvers{a}\ell$


On peut alors démontrer le théorème  suivant dont nous avons rencontré un avatar
au moement détudier les limites de suites:


\begin{theoreme}[Unicité de la limite]
Soit $f$ une fonction définie au voisinage d'un point $a \in \R$. Si $f$ admet une limite réelle en $a$, alors cette limite est unique.
\end{theoreme}

\begin{proof}
%\GrosTrou{
Soit $ a \in \R $. On suppose que $f$ admet deux limites réelles distinctes $\ell$ et $\ell'$ en $a$. Soit $\varepsilon = \frac{|\ell - \ell'|}{3} > 0$, il existe donc $\eta > 0$ et $\eta' > 0$ tels que pour tout $ x \in D_f $,
%
\[ \abs{ x - a } \leqslant \eta \Longrightarrow \abs{ f(x) - \ell } \leqslant \varepsilon \text{ et } \abs{ x - a } \leqslant \eta' \Longrightarrow \abs{ f(x) - \ell' } \leqslant \varepsilon .\]
%
Soit $ x \in D_f $ tel que $  \abs{ x - a } \leqslant \min ( \eta , \eta' ) $. On trouve par inégalité triangulaire:
%
\[ \abs{ \ell - \ell' } = \abs{ \ell - f(x) + f(x) - \ell'} \leqslant \abs{ \ell - f(x) } + \abs{ f(x) - \ell' } \leqslant 2 \varepsilon = \frac{2}{3} \abs{\ell - \ell'} ,\]
%
ce qui est absurde. D'où l'unicité.
%}
\end{proof}

 

Pour ce qui est de la continuité en un réel:


  \begin{definition}[Continuité en un réel]
  

Soit $a$ un réel, et soit $f$ une fonction
définie au voisinage de $a$.
 On dit que \textbf{\mg$f$ est continue en $a$}
 lorsque:
\begin{itemize}
\item $f$ est définie en $a$
\item $f(x)$ tend vers $f(a)$ quand $x$ tend vers $a$: $\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)=f(a)$.
\end{itemize}
\end{definition}


Il faut d'abord être définie en $a$ avant de pouvoir y être continue.


\begin{definition}[Limite à gauche]
Soit $f$ une fonction définie au voisinage $\VR$ d'un point $a \in \R$, ou telle
que $a$ est une borne de son ensemble de définition. Soit $\ell \in \R$.
La fonction $f$ admet pour \textbf{limite à gauche} $\ell$ en $a$ lorsque pour tout réel $ \varepsilon > 0 $, il existe un réel $ \eta > 0 $ tel que $ \forall x \in \VR \cap [a - \eta , a ] $,
%
\[ | f(x) - \ell | \leqslant \varepsilon .\]
%
On note alors $ \ds\lim _{ {x \to a}\atop{x<a} } f(x) = \ell $.
\end{definition}

\begin{definition}[Limite à droite]
Soit $f$ une fonction définie au voisinage $\VR$ d'un point $a \in \R$, ou telle
que $a$ est une borne de son ensemble de définition. Soit $\ell \in \R$. La fonction $f$ admet pour \textbf{limite à droite} $\ell$ en $a$ lorsque {pour tout réel $ \varepsilon > 0 $, il existe un réel $ \eta > 0 $ tel que $ \forall x \in \VR \cap [ a , a + \eta ] $,
%
\[ | f(x) - \ell | \leqslant \varepsilon .\]}
%
On note alors $ { \ds\lim _{ {x \to a}\atop{x>a} } f(x) = \ell} $.
\end{definition}

\begin{theoreme}
Soit $f$ une fonction définie au voisinage $\VR$ d'un point $a \in \R$. Soit $\ell \in \R$. La fonction $f$ admet pour limite $\ell$ en $a$ si et seulement si 
%
\[ \ds\lim _{ {x \to a}\atop{x<a}} f(x) = \ds\lim _{ {x \to a}\atop{x>a} } f(x) = \ell .\]
%
Si $f$ est définie en $ a$, il faut de plus ajouter la condition $ \ell = f (a) $.
\end{theoreme}






\subsubsection{Il y a  un \og saut\fg{} en a}

\paragraph{Approche intuitive}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.3}
\end{center}
%\end{figure}


Un petit bonhomme  se promenant sur la courbe en venant  de la gauche et
un autre qui vient de la droite ne vont pas pouvoir se rencontrer.



On        note         alors        que      $$\displaystyle\ds\lim_{{x\to
    a}\atop{x<a}}f(x)=f(a)\neq\alpha=\displaystyle\ds\lim_{{x\to a}\atop{x>a}}f(x)$$

La fonction $f$ n'est pas \textg{pas continue en a}.





\subsection{La fonction f n'est pas définie en a}


La encore, plusieurs cas se présentent.



\subsubsection{Il y a  un \og saut\fg{} en a}

\paragraph{Approche intuitive}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.4}
\end{center}
%\end{figure}


Un petit bonhomme  se promenant sur la courbe en venant  de la gauche et
un autre qui vient de la droite ne vont toujours pas pouvoir se rencontrer.



On        note         alors        que        $$\displaystyle\ds\lim_{{x\to
    a}\atop{x<a}}f(x)=\alpha\neq\beta=\displaystyle\ds\lim_{{x\to a}\atop{x>a}}f(x)$$

La fonction $f$ n'est bien sûr pas \textg{pas continue en a}.




\subsubsection{Il y a  un \og vide\fg{} en a}

\paragraph{Approche intuitive}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.5}
\end{center}
%\end{figure}


Un petit bonhomme  se promenant sur la courbe en venant  de la gauche et
un  autre  qui vient  de  la  droite ne  vont  toujours  pas pouvoir  se
rencontrer car il y a  un no-mans-land: un Berlinois de l'Ouest aperçoit
un Berlinois de l'Est mais ils ne peuvent se serrer la main.



On note alors que
$$\ds\lim_{{x\to a}\atop{x<a}}f(x)=\alpha=\ds\lim_{{x\to a}\atop{x>a}}f(x)$$

La fonction $f$ n'est toujours \textg{pas continue en} $\mathbf{a}$ mais il y a
un espoir...

Il suffit d'abattre  le mur de séparation entre les  deux villes mais on
définit  alors  une  nouvelle   ville  qui  n'est  ni  Berlin-Ouest,  ni
Berlin-Est mais Berlin tout court.




\paragraph{Formalisation mathématique}

\begin{NB}[Prolongement par continuité]
  Si $f$ n'est pas définie en $a$ mais si
  $\ds\lim_{{x\to a}\atop{x< a}}f(x)=\alpha=\ds\lim_{{x\to a}\atop{x>a}}f(x)$, alors
on peut \textg{prolonger la fonction f par continuité}
en créant une nouvelle fonction $g$ définie par:

$$
\begin{cases}
  g(x)=f(x)\quad \forall x\neq a\\
  g(a)=\alpha
\end{cases}
$$
\end{NB}



\subsubsection{Il y a un \og mur vertical\fg{} en a}


\paragraph{Un exemple}

Regardons ce qui se  passe pour $1/x$ quand $x$ se rapproche de  0 en venant des
valeurs positives.



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.15}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{definition}[Limite infinie en un réel] Soit $a\in\bbr$, et soit
$f$ une fonction définie au voisinage $\VR$ de $a$ ou sur un intervalle dont $a$ est
une borne.  Dire qu'une fonction
$f$  a pour  limite  $+\infty$ en  $a$  signifie que  tout voisinage  de
$+\infty$ contient  TOUTES les  valeurs de $f(x)$  prises dans  tous les
voisinages de $a$.


En d'autres termes, pour tout $ A > 0 $, il existe $ \eta > 0 $ tel que pour tout $ x \in \VR \cap [ a - \eta , a + \eta ] $,
%
\[ f(x) \geqslant A .\]
% 
On note alors $ \ds\lim _{ x \to a } f(x) = +\infty $.

 \end{definition}



\subsection{Limite finie en l'infini}

\paragraph{Approche intuitive}

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.16}
\end{center}
%\end{figure}

À partir  d'un certain seuil,  on peut faire  rentrer toute la  courbe à
l'intérieur d'un tube de diamètre aussi petit que l'on veut.

Par exemple, pour la fonction $x\mapsto 1-1/x$:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.6}
\end{center}
%\end{figure}


\paragraph{Formalisation mathématique}



\begin{definition}[Limite finie  en l'infini]  On dit que  $f(x)$ tend
vers  $\ell$ quand  $x$  tend  vers $+\infty$  lorsque,  pour tout  réel
$ε>0$, tout intervalle  $]\ell-ε,\ell+ε[$ contient toutes les valeurs
de $f(x)$ pour $x$ assez grand.

C'est-à-dire  lorsque pour tout $ \varepsilon > 0 $, il existe $ B > 0 $ tel que pour tout $ x \in D_f \cap [ B , +\infty [ $,
%
\[ | f(x) - \ell | \leqslant \varepsilon .\]
%
On note alors $ \ds\lim _{ x \to +\infty } f(x) = \ell $ ou $ \ds\lim _{+\infty} f = \ell $.
 \end{definition}

Je  vous laisse  bien sûr  adapter  cet énoncé  au cas  d'une limite  en
$-\infty$.




\subsection{Limite infine en l'infini}


\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.7}
\end{center}




\begin{definition}[Limite infinie en l'infini] Soit  $f$ définie au voisinage de
  $+\infty$. On dit que $f(x)$ tend
vers  $+\infty$ quand  $x$ tend  $+\infty$ lorsque,  pour tout  réel $A$
strictement  positif,  l'intervalle  $]A,+\infty[$ contient  toutes  les
valeurs de $f(x)$ pour $x$ assez grand.


C'est-à-dire lorsque pour tout $ A > 0 $, il existe $ B > 0 $ tel que pour tout $ x \in D_f \cap [ B , +\infty [ $, 
%
\[ f(x) \geqslant A .\] 
%
On note alors $ \ds\lim _{ x \to +\infty } f(x) = +\infty $ ou $ \ds\lim _{ +\infty } f = +\infty $.
 \end{definition}






\section{Les théorèmes}

\ecsx  Je  commence  à  m'habituer  à ces  définitions  mais  serons-nous
toujours obligés d'y revenir pour calculer des limites ?

\pro Rassurez-vous, dans la plupart  des cas, nous pourrons utiliser les
théorèmes que vous avez en fait découvert l'an passé.

Mais avant toute chose, voici le principal théorème du cours





\begin{theoreme}[]  En  analyse,   un  dessin  avant  de  résoudre
l'exercice tu feras.
\end{theoreme}
      




\subsection{Opérations sur les limites}

\pro Il suffit de retenir ces tableaux bien connus: toutes ces propriétés
sont admises même si elles sont démontrables à l'aide des définitions.





Soit $f$ et $g$ deux fonctions. Soit $\alpha$ un réel, ou $+\infty$, ou $-\infty$. Soit $\ell_1$ et $\ell_2$ deux réels. On suppose dans cette section que $ \ds\lim_{ x \to \alpha } f(x) $ existe et que $ \ds\lim_{ x \to \alpha } g(x) $ existe.

\begin{remarque}
Attention: avant toute opération, il est indispensable d'établir \emph{l'existence} de chacune des limites intervenant dans le calcul.
\end{remarque}

\begin{theoreme}[Limite de la somme]
%
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c||c|c|c|}
\hline
 & & & & \\ 
 & $\lim f$ & $\ell_1$ & $+\infty $ & $-\infty$ \\
$ \lim g$ & & & & \\
 & & & & \\ 
\hline \hline
 & & & & \\
$\ell_2$ & & \Trou{$\ell_1 + \ell_2$} & \Trou{$+\infty$} & \Trou{$-\infty$} \\ 
 & & & & \\
\hline 
 & & & & \\
$+\infty$ & & \Trou{$+\infty$} & \Trou{$+\infty$} & \Trou{F.I.} \\ 
 & & & & \\
\hline 
 & & & & \\
$-\infty$ & & \Trou{$-\infty$} & \Trou{F.I.} & \Trou{$-\infty$} \\ 
 & & & & \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\end{theoreme}

\begin{theoreme}[Limite du produit]
%\[ \lim ( \abs{ f × g } ) \]
%
\begin{center}
\begin{tabular}{|c c||c|c|c|}
\hline
 & & & & \\ 
 & $\lim f$ & $ \ell_1 > 0 $ & $0$ & $+\infty$ \\
$\lim g$ & & & & \\ 
 & & & & \\ 
\hline 
\hline
 & & & & \\ 
$ \ell_2 > 0 $ & & \Trou{$ \ell_1 \ell_2 $} & \Trou{$0$} & \Trou{$+\infty$} \\ 
 & & & & \\ 
\hline 
 & & & & \\ 
$0$ & & \Trou{$0$} & \Trou{$0$} & \Trou{F.I.} \\ 
 & & & & \\ 
\hline 
 & & & & \\ 
$+\infty$& & \Trou{$+\infty$} & \Trou{F.I.} & \Trou{$+\infty$} \\ 
 & & & & \\ 
\hline 
\end {tabular}
\end{center}
\end{theoreme}


On applique ensuite les règles de signes pour trouver des limites avec $ \ell_i < 0 $ ou $ -\infty $.

\begin{theoreme}[Limite de l'inverse]
\begin{itemize}
\item Si $ \ds\lim_\alpha f = \ell \neq 0 $, alors $ \ds\lim_\alpha \frac{1}{f} = \Trou{\frac{1}{\ell}} $.
\item Si $ \ds\lim_\alpha f = \pm \infty $, alors $ \ds\lim_\alpha \frac{1}{f} = \Trou{0} $.
\item Si $ \ds\lim_\alpha f = 0 $ et $ f > 0 $ au voisinage de $\alpha$, alors $ \ds\lim_\alpha \frac{1}{f} = \Trou{+\infty} $.
\item Si $ \ds\lim_\alpha f = 0 $ et $ f < 0 $ au voisinage de $\alpha$, alors $ \ds\lim_\alpha \frac{1}{f} = \Trou{-\infty} $.
\end{itemize}
\end{theoreme}

Les limites pour le quotient s'obtiennent ensuite à partir de celles du produit et de l'inverse. 


\begin{DANGER}
  Attention, \og $1^\infty$\fg{} est une forme indéterminée!

  Considérer       par      exemple       $\left(1+\frac{1}{x}\right)^x$      et
  $\left(1+\frac{42}{x}\right)^x$ au voisinage de l'infini
\end{DANGER}


\begin{DANGER}
  Attention, \og $0^0$\fg{} est une forme indéterminée!

   Considérer       par      exemple       $\left(\frac{1}{x}\right)^{\frac{1}{x}}$      et
  $\left(\frac{1}{ x}\right)^{\frac{1}{\ln x}}$ au voisinage de l'infini.
\end{DANGER}




\pro Vous devez malgré tout garder en tête qu'apprendre de tels tableaux est
inutile:~il  faut   le  sentir  et   vous  laisser  guider   par  votre
intuition...

Pour cela, vous  vous doutez bien qu'un infini  l'emportera toujours sur
un réel et que deux réels se comportent comme d'habitude.

Mais un  faux réel se  cache dans ce  tableau:~0 qui n'est pas  le réel
zéro mais représente ici un \emph{infiniment petit}.

Dans quatre cases du  tableau se cachent des \emph{formes indéterminées}
qui sont en fait des combats d'infinis (grands et petits).

Souvenez-vous de $\aleph_0$, le cardinal de $\bbn$:~il est égal à son carré, à son
double... Il se passe des choses bizarres vers l'infini...

Mais  gardons  en  tête  l'idée  de  combat:~c'est  le  plus  fort  qui
l'emportera!

Considérons par exemple $x^3-x$ au voisinage de $+\infty$~:~$x^3$ et $x$
tendent  tous les  deux vers  $+\infty$.  On  doit donc  retrancher deux
infinis différents~:~qui sera le plus  fort~? Y aura-t-il match nul~? On
ne  peut  pas  le  savoir  a priori~:~il  faut  essayer  de  \emph{lever
l'indétermination}.

Ici, un moyen simple est de  factoriser par celui qu'on pressent être le
plus fort:~$x^3$.

\[x^3-x=x^3 \left(1-\frac{1}{x^2}\right)\]

Or  $\Lim{+\infty}\frac{1}{x^2}=0$  (un  grain  de riz  divisé  par  7
milliards  d'humains, ça  ne  laisse pas  grand  chose  à manger  pour
chacun...) donc $\Lim{+\infty}1-\frac{1}{x^2}=1$.

Or $\Lim{+\infty}x^3=+\infty$:~on est donc ramené à \og multiplier\fg{}
$+\infty$ par un nombre positif...plus de problème.




\subsection{Limites et relation d'ordre}

\begin{theoreme}
Soit $\alpha$ un réel, ou $+\infty$, ou $-\infty$, et $f$ une fonction définie au voisinage de $\alpha$. Si la fonction $f$ admet une limite finie au voisinage de $\alpha$, alors $f$ est bornée au voisinage de $\alpha$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On effectue la preuve dans le cas $ \alpha \in \R $. Soit $ \ell \in \R $ la limite finie de $f$ en $\alpha$.\\
%
Soit $\epsilon = 1 > 0$. Alors $ \exists \eta \in \R $ tel que $ \forall x \in D_f \cap [ \alpha - \eta, \alpha + \eta ] $, $ \abs{ f(x) - \ell } \leqslant 1 $, c'est-à-dire $ \ell - 1 \leqslant f(x) \leqslant \ell + 1 $.\\
%
Donc $f$ est bornée au voisinage de $\alpha$ (par $ \ell - 1 $ et $ \ell + 1 $).
}
\end{proof}

\begin{theoreme}[Passage à la limite dans une inégalité]
Soit $\alpha$ un réel, ou $+\infty$, ou $-\infty$. Soit $f$ et $g$ deux fonctions définies au voisinage de $\alpha$, et soit $\ell_1$ et $\ell_2$ deux réels. On suppose que pour $x$ au voisinage de $\alpha$, 
%
\[ f(x) \leqslant g(x) .\]
%
Si $f$ admet pour limite $\ell_1$ en $\alpha$ et $g$ admet pour limite $\ell_2$ en $\alpha$ alors $ \ell_1 \leqslant \ell_2 $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On effectue la preuve dans le cas $\alpha \in \R$.\\
%
Soit $ D = D_f \cap D_g $. On raisonne par l'absurde en supposant $ \ell_1 > \ell_2 $.\\
%
La fonction $ f - g $ a pour limite $\ell_1 - \ell_2$ en $\alpha$. On pose $ \epsilon = \frac{\ell_1 - \ell_2}{2} $.\\
%
Notre supposition donne $ \epsilon > 0 $, il existe donc $ \eta_1 > 0 $ tel que $ \forall x \in D \cap [ \alpha - \eta_1 , \alpha + \eta_1 ] $, 
%
\[ \abs{(f-g)(x) - (\ell_1-\ell_2)} \leqslant \epsilon ,\] c'est-à-dire en particulier $ 0 < \epsilon \leqslant f(x) - g(x) $. Donc
%
\[ \forall x \in D \cap [ \alpha - \eta_1 , \alpha + \eta_1 ] , \quad f(x) > g(x) .\]
%
Par ailleurs, on a supposé $ f(x) \leqslant g(x) $ au voisinage de $\alpha$. Il existe donc $\eta_2 > 0$ tel que:
\[ \forall x \in D \cap [ \alpha - \eta_2 , \alpha + \eta_2 ] , \quad f(x) \leqslant g(x) .\]
%
Soit $ \eta = \min(\eta_1,\eta_2) $. Alors $ \forall x \in D \cap [ \alpha - \eta , \alpha + \eta ] $, on a à la fois $ f(x) > g(x) $ et $ f(x) \leqslant g(x) $, ce qui est impossible. D'où le résultat.
}
\end{proof}

\begin{remarque}
En particulier, si $ f(x) \geqslant 0 $ au voisinage de $\alpha$ et si $f$ admet une limite $\ell$ en $\alpha$ alors $ \ell \geqslant 0 $.

Mais attention, ce résultat devient faux si on remplace les inégalités larges par des inégalités strictes.
\end{remarque}

\begin{remarque}
Ce résultat s'étend aussi au cas des limites infinies:
\begin{itemize}
\item Si pour tout $ x $ voisin de $ \alpha $, $ f(x) \leqslant g(x) $ et si $ \ds\lim_{ x \to \alpha } f(x) = +\infty $, alors $ \ds\lim_{ x \to \alpha } g(x) = +\infty $.

\item Si pour tout $ x $ voisin de $ \alpha $, $ f(x) \leqslant g(x) $ et si $ \ds\lim_{ x \to \alpha } g(x) = -\infty $, alors $ \ds\lim_{ x \to \alpha } f(x) = -\infty $.
\end{itemize}
\end{remarque}


\ecsx En fait,  ça veut dire que  si on est plus grand  que quelque chose
qui tend vers $+\infty$, on tend soi-même vers $+\infty$.



\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.8}
\end{center}


\pro C'est cela,  oui, et il existe le pendant en  $-\infty$ que je vous
laisse imaginer. 

Par  exemple   $\ds\lim_{+\infty}\sqrt{x}=+\infty$  et  $g(x)=\sqrt{x}+|\sin
x|\geqslant \sqrt{x}$ pour tout réel  $x$, donc par comparaison des limites on
obtient que $\ds\lim_{+\infty}g(x)=+\infty$.


\subsection{Théorème d'encadrement}



\begin{theoreme}[Théorème d'encadrement]
Soit $\alpha$ un réel, ou $+\infty$, ou $-\infty$. Soit $f$, $g$, $h$ trois fonctions définies au voisinage de $\alpha$, et soit $\ell$ un réel. On suppose que pour tout $x$ voisin de $\alpha$,
%
\[ f(x) \leqslant g(x) \leqslant h(x) ,\] 
%
et que $f$ et $h$ admettent la même limite $\ell$ en $\alpha$. Alors $g$ admet également pour limite $\ell$ en $\alpha$.
\end{theoreme}




\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.9}
\end{center}



\begin{proof}
\GrosTrou{
On fait la démonstration pour le cas $ \alpha = +\infty $. Soit $ D = D_f \cap D_g \cap D_h $.\\
%
Par hypothèse, il existe un réel $A>0$ tel que, pour tout $ x \in D $, 
%
\[ x \geq A \Longrightarrow f(x) \leqslant g(x) \leqslant h(x) .\]
%
Les fonctions $f$ et $h$ ont pour limite $\ell$ en $\alpha$. Soit $ε > 0$, il existe donc des réels $B$ et $B'>0$ tels que, pour tout $ x \in D $,
%
\[ x \geq B \Longrightarrow \abs{ f(x) - \ell } \leqslant ε \text{ et } x \geq B' \Longrightarrow \abs{ h(x) - \ell } \leqslant ε .\]
%
Pour $ x \geq \max ( A, B, B' ) $, on a donc $ \ell- ε \leqslant f(x) \leqslant g(x) \leqslant h(x) \leqslant \ell + ε $. Ce qui s'écrit également: pour tout $ x \in D $, 
%
\[ x \geq \max ( A, B, B' ) \Longrightarrow \abs{ g(x) - \ell } \leqslant ε  .\]
%
Donc $g$ admet pour limite $\ell$ en $\alpha$.
}
\end{proof}

\begin{remarque}
Ce théorème fournit \textbf{l'existence et la  valeur} de la limite ce qui n'est
pas toujours le cas pour les autres théorèmes.
\end{remarque}

\begin{recherche}
Démontrer en particulier, $ \ds\lim_{ x \to \alpha } \abs{ f } = 0 \Longleftrightarrow \ds\lim_{ x \to \alpha } f = 0 $.
\end{recherche}


\begin{recherche}
Démontrer le théorème suivant:
  
  
Soit $\alpha$ un réel, ou $+\infty$, ou $-\infty$. Soit $f$ et $g$ deux fonctions définies au voisinage de $\alpha$. Si $ f $ est une fonction bornée au voisinage de $ \alpha $ et si $ \ds\lim _{ x \to \alpha} g(x) = 0 $, alors $ \ds\lim _{ x \to \alpha } (fg) (x) = 0 $.
\end{recherche}












\subsection{Prolongement par continuité en $x_0$}

\begin{definition}[Prolongement par continuité]
Soit $x_0$ un réel et $f$ une fonction définie au voisinage de $x_0$, mais pas en $x_0$. Si $f$ admet une limite réelle $\ell$ en $x_0$, alors on dit que $f$ est \textbf{prolongeable par continuité} en $x_0$. La fonction $g$, définie par:
%
\[ \left \{ \begin{array}{ll}
g (x) = f(x) \textrm { si } x \in D_f  \\ 
g (x_0)= \ell 
\end{array} \right. ,\]
%
est appelée \textbf{prolongement par continuité} de $f$ en $x_0$.
\end{definition}


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.55}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{exemple}
La fonction $ f: x \to \frac{\sin(x)}{x} $  est définie sur $ \R^* $ mais pas en
$0$. Comme $ \ds\lim_{x \to 0} \frac{\sin(x)}{x} = 1 \in \R $ (pourquoi??), $f$ est prolongeable par continuité en $0$. Son prolongement par continuité est la fonction $g$ définie par:
%
\[ \left \{ \begin{array}{ll}
g (x) = \frac{\sin(x)}{x} \textrm { si } x \in \R^*  \\ 
g (0)= 1 
\end{array} \right. .\]
\end{exemple}

\subsection{Limites et suites}

\begin{theoreme}[Application des limites aux suites]
Soit $\alpha$ et $\ell$ des réels, ou $+\infty$, ou $-\infty$. Soit $f$ une fonction définie au voisinage de $\alpha$. Si:
\begin{enumerate}
\item $f$ admet pour limite $\ell$ en $\alpha$,
\item $ (u_n)_{n \in \N} $ est une suite de réels de $D_f$ qui converge vers $ \alpha $,
\end{enumerate}
alors la suite $ \( f(u_n) \) _{n \in \N} $ converge vers $ \ell $.

Cela sécrit encore $\ds\lim_{n\to+\infty}f(u_n)=\ds\lim_{x\to{\tiny \lim u_n}}f(x)$
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On fait la démonstration pour le cas $ \alpha = - \infty $ et $ \ell \in \R $.\\
%
Soit $ ε > 0 $. Puisque $ \ds\lim _{-\infty} f = \ell $, il existe un réel $B<0$ tel que pour tout $ x \in D_f$,
%
\[ x \leqslant B \Longrightarrow \abs{ f(x) - \ell } \leqslant ε .\]
%
Puisque $ (u_n) _{n \in \N } $ tend vers $-\infty$, il existe un entier $n_0$ tel que, pour tout $ n \geqslant n_0 $, $ u_n \leqslant B $. Comme $\forall n \in \N$, $ u_n \in D_f $, on a pour tout $ n \geqslant n_0 $ que $ \abs{ f ( u_n ) - \ell } \leqslant ε $. Cela signifie que la suite $ \( f(u_n) \) _n $ converge vers $ \ell $.
}
\end{proof}

\begin{exemple}
La suite $ \sin \( \frac{1}{n} \) $ converge vers $ \sin \( 0 \) = 0 $.
\end{exemple}

\begin{NB}[Comment montrer qu'une fonction n'admet pas de limite?]
  Ce théorème sert surtout à démontrer  qu'une fonction n'admet pas de limite en
  démontrant que la négation du théorème est vraie.

  Considérer  par exemple  $u_n=2n\pi$ et  $v_n=(2n+1)\pi$ et  démontrer que  la
  fonction $\cos$ n'admet pas de limite en $+\infty$.
\end{NB}

\begin{theoreme}[Théorème du point fixe]
Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ et continue en tout point de $I$. Soit $ (u_n)_{n \in \N} $ une suite d'éléments de $I$ définie par la relation de récurrence: $ \forall n \in \N $,
%
\[ u_{n+1} = f ( u_n ) .\]
%
Si la suite $u$ converge vers un réel $\ell \in I$, alors $ \ell = f (\ell) $ (on dit alors que $\ell$ est un point fixe de $f$).
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Par le résultat précédent, comme $u$ converge vers $\ell$ et $f$ est continue en $\ell \in I$, $ f ( u_n ) $ converge vers $f(\ell)$. Il suffit alors de passer à la limite dans la relation $ \forall n \in \N $, $u_{n+1} = f ( u_n )$ pour obtenir $ \ell = f(\ell) $.
}
\end{proof}

\begin{exemple}
On considère la suite définie par $u_0 \in \R$ et $ \forall n \in \N $, $ u_{n+1} = \sqrt{ 1 + u_n ^2 } $. Peut-elle converger?

\GrosTrou{
On suppose que la suite $u$ converge vers un réel $\ell$. La fonction $ f : x \to \sqrt{ 1 + x^2 } $ est continue en tout point de $\R$, donc en particulier en $\ell$, et on a: 
%
\[ \ell = \sqrt{ 1 + \ell^2 } \Rightarrow \ell^2 = 1 + \ell^2 \Rightarrow 0 = 1 .\]
%
C'est absurde, donc la suite diverge nécessairement.
}
\end{exemple}





\subsection{Limites de fonctions composées}

\pro J'espère que vous êtes à l'aise dans la composition - décomposition
de  fonctions. Par  exemple, pouvez-vous  décomposer la  fonction $\varphi~:~
x\mapsto \sqrt{-3x+1}$ en deux fonctions élémentaires ?

\ecsx       J'y        arrive       encore       $$x\xrightarrow{t\mapsto
-3t+1}-3x+1\xrightarrow{t\mapsto\sqrt{t}}\sqrt{-3x+1}$$

\definecolor{vert}{rgb}{0,0.392193,0}

\pro Bien.  supposons  maintenant que vous vouliez étudier  la limite de
$\varphi$ en  $-\infty$. Nous  allons être amenés  à décomposer le  calcul de
limite. Pour  nous guider, nous  aurons besoin de la  propriété (admise)
suivante :

    \begin{propriete}[Limite  de fonctions  composées]  Soient $\omega$,
$\Omega$ et $\ell$  des réels ou l'infini et $f$  et $g$ deux fonctions,
alors
\[ \left.\begin{array}{l}
    \Lim{\textcolor{red}{\omega}}f(x)=\textcolor{magenta}{\Omega}\\
\ds\lim_{T\to\textcolor{magenta}{\Omega}}g(T)=\textcolor{vert}{\ell}\end{array}\right
\rbrace\Longrightarrow                \Lim{\textcolor{red}{\omega}}g\circ
f(x)=\textcolor{vert}{\ell}\]
 \end{propriete}





Appliquez cette propriété au cas étudié.

\ecsx Avec les couleurs, cela donne
$$                                                 \left.\begin{array}{l}
    \Lim{\textcolor{red}{-\infty}}-3x+1=\textcolor{magenta}{+\infty}\\
\ds\lim_{T\to\textcolor{magenta}{+\infty}}\sqrt{T}=\textcolor{vert}{+\infty} \end{array}
\right\rbrace                                         \stackrel{\text{par
composition}}{\Longrightarrow}\Lim{\textcolor{red}{-\infty}}
\varphi(x)=\textcolor{vert}{+\infty}$$


\newpage

\section{Kit de survie...}

...sans l'essentiel: les démonstrations et les figures!


\subsection{Généralités}
\begin{Def}
On appelle {voisinage} de $a \in \R \cup \{\pm \infty\}$ tout intervalle de la forme :
\begin{itemize}
\item $]a-\eta,a+\eta[$, avec $\eta > 0$ si $a \in \R$;
\item $]A,+\infty[$ avec $A \in \R$ si $a = +\infty$;
\item $]-\infty,B[$ avec $B \in \R$ si $a = -\infty$.
\end{itemize}
On dit que $f$ vérifie la propriété $\mathscr{P}$ au voisinage de $a \in \R \cup \{\pm \infty\}$ s'il existe un voisinage $V$ de $a$ tel que $f_{|V \cap I}$ vérifie la propriété $\mathscr{P}$.
\end{Def}

\begin{Rem}
Il s'agit de l'équivalent pour les fonctions de la notion de propriété vraie à partir d'un certain rang pour les suites.
\end{Rem}

\begin{Def}
Soit $f : I \rightarrow \R$, $a$ un point ou une extrémité de $I$ et $\ell \in \R \cup \{\pm \infty\}$. On dit que {\bfseries\boldmath $f(x)$ tend vers $\ell$}\index{fonction!limite}\index{limite(s)!définition de la} quand $x$ tend vers $a$, et on note $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell$ si
\begin{itemize}
\item Cas $a \in \R$ et $\ell \in \R$ : $\forall ε > 0$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a-\eta,a+\eta] \cap I$, $|f(x)-\ell| \leqslant ε$.
\item Cas $a \in \R$ et $\ell=+\infty$ : $\forall A \in \R$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a-\eta,a+\eta] \cap I$, $f(x) \geqslant A$.
\item Cas $a \in \R$ et $\ell=-\infty$ : $\forall B \in \R$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a-\eta,a+\eta] \cap I$, $f(x) \leqslant B$.
\item Cas $a =+\infty$ et $\ell \in \R$ : $\forall ε > 0$, $\exists X \in \R$, $\forall x \in [X,+\infty[ \cap I$, $|f(x)-\ell| \leqslant ε$.
\item Cas $a =+\infty$ et $\ell=+\infty$ : $\forall A \in \R$, $\exists X \in \R$, $\forall x \in [X,+\infty[ \cap I$, $f(x) \geqslant A$.
\item Cas $a =+\infty$ et $\ell=-\infty$ : $\forall B \in \R$, $\exists X \in \R$, $\forall x \in [X,+\infty[ \cap I$, $f(x) \leqslant B$.
\item Cas $a =-\infty$ et $\ell \in \R$ : $\forall ε > 0$, $\exists Y \in \R$, $\forall x \in ]-\infty,Y] \cap I$, $|f(x)-\ell| \leqslant ε$.
\item Cas $a =-\infty$ et $\ell=+\infty$ : $\forall A \in \R$, $\exists Y \in \R$, $\forall x \in ]-\infty,Y] \cap I$, $f(x) \geqslant A$.
\item Cas $a =-\infty$ et $\ell=-\infty$ : $\forall B \in \R$, $\exists Y \in \R$, $\forall x \in ]-\infty,Y] \cap I$, $f(x) \leqslant B$.
\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Rem}
  \begin{itemize}
\item  La limite de $f$ en $a$ ne dépend que du comportement de $f$ au voisinage de $a$.

\item  Ces neufs définitions peuvent se synthétiser en : pour tout voisinage $V$ de $\ell$, il existe un voisinage $U$ de $a$ tel que $\forall x \in U \cap I$, $f(x) \in V$.
\end{itemize}
\end{Rem}

\begin{Prop}[Unicité de la limite]\index{limite(s)!unicité de la}
Soit $f : I \rightarrow \R$ et $a$ un point ou une extrémité de $I$. 
\begin{itemize}
\item Si on a $\ell_{1}$ et $\ell_{2} \in \overline{\R} = \R \cup \{\pm \infty\}$ tels que $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell_{1}$ et $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell_{2}$, alors $\ell_{1} = \ell_{2}$.
\item Si $a \in I$ et si $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell$ alors $\ell = f(a)$.
\end{itemize}
\end{Prop}

\begin{Rem}
Si $f$ admet une limite $\ell \in \overline{\R}$ en $a$, comme elle est unique, on la note $\lim\limits_{x \rightarrow a} f(x)$.
\end{Rem}

\begin{Att}
La notation $\lim\limits_{x \rightarrow a} f(x)$ est réservée aux fonctions dont on a montré auparavant qu'elles admettent une limite en $a$.
\end{Att}

\begin{Prop}
Si $f$ possède une limite finie en $a$, elle est bornée au voisinage de $a$.
\end{Prop}

\begin{Prop}
Soient $f : I \rightarrow \R$ et $a$ un point ou une extrémité de $I$.
\begin{itemize}
\item $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell \in \R$ si et seulement si on a $g : I \rightarrow \R$ telle que $g(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} 0$ et $|f(x)-\ell| \leqslant g(x)$ au voisinage de $a$.
\item $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} +\infty$ si et seulement si on a $g : I \rightarrow \R$ telle que $g(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} +\infty$ et $f(x) \geqslant g(x)$ au voisinage de $a$.
\item $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} -\infty$ si et seulement si on a $g : I \rightarrow \R$ telle que $g(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} -\infty$ et $f(x) \leqslant g(x)$ au voisinage de $a$.
\end{itemize}
\end{Prop}

\begin{Def}
Soit $f : I \rightarrow \R$, $a \in \R$ un point ou l'extrémité gauche de $I$ (si elle est finie) et $\ell \in \R \cup \{\pm \infty\}$. On dit que $f(x)$ admet $\ell$ comme {\bf limite à droite}\index{limite(s)!a gauche ou a droite@à gauche ou à droite} en $a$ et on note $f(x) \underset{{x\to a}\atop{x > a}}{\longrightarrow} \ell$ si
\begin{itemize}
\item Cas $\ell \in \R$ : $\forall ε > 0$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a,a+\eta] \cap I$, $|f(x)-\ell| \leqslant ε$.
\item Cas $\ell=+\infty$ : $\forall A \in \R$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a,a+\eta] \cap I$, $f(x) \geqslant A$.
\item Cas $\ell=-\infty$ : $\forall B \in \R$, $\exists \eta > 0$, $\forall x \in [a,a+\eta] \cap I$, $f(x) \leqslant B$.
\end{itemize}
\end{Def}

\begin{Rem}
On définit de même la notion de limite à gauche, notée $f(x) \underset{{x \to a}\atop{x < a}}{\longrightarrow} \ell$.
\end{Rem}

\begin{Prop}
$f$ admet une limite en $a$ si et seulement si elle admet des limites à gauche et à droite en $a$, qui sont égales.
\end{Prop}

\begin{Prop}[Image d'une suite]
Soient $f : I \rightarrow \R$, $a \in \R$ un point ou une extrémité de $I$ et $\ell \in \R \cup \{\pm \infty\}$. Si $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell$, alors pour toute suite $(x_{n})_{n \in \N} \in I^{\N}$ telle que $x_{n} \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} a$, $f(x_{n}) \underset{n \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} \ell$.
\end{Prop}

\begin{Prop}[Opérations sur les limites]\index{limite(s)!opérations sur les}
Soient $f$ et $g : I \rightarrow \R$ deux fonctions admettant des limites $\ell_{1}$ et $\ell_{2} \in \overline{\R}$ en $a$.
\begin{itemize}
\item Si $\ell_{1}+\ell_{2}$ n'est pas une forme indéterminée, $f(x)+g(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell_{1} + \ell_{2}$.
\item Si $\ell_{1}\ell_{2}$ n'est pas une forme indéterminée, $f(x) g(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell_{1}\ell_{2}$.
\item Si $\dfrac{\ell_{1}}{\ell_{2}}$ n'est pas une forme indéterminée, $\dfrac{f(x)}{g(x)} \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \dfrac{\ell_{1}}{\ell_{2}}$.
\end{itemize}
Soient $f : I \rightarrow \R$, $g : J \rightarrow R$ telles que $f(I) \subset J$, $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} b$ et $g(x) \underset{x \rightarrow b}{\longrightarrow} \ell$. Alors
\[(g \circ f)(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} l.\]
\end{Prop}

\begin{Prop}[Passage à la limite des inégalités larges]
Si $f$ et $g : I \rightarrow \R$ admettent des limites $\ell_{1}$ et $\ell_{2} \in \overline{\R}$, et si $f(x) \leqslant g(x)$ au voisinage de $a$, alors $\ell_{1} \leqslant \ell_{2}$.
\end{Prop}

\begin{Att}
En passant à la limite, les inégalités strictes deviennent larges.
\end{Att}

\begin{Prop}[Théorème des gendarmes (ou d'encadrement)]\index{théorème!des gendarmes}\index{théorème!d'encadrement}
Soient $f$, $g$ et $h : I \rightarrow \R$ telles que $f$ et $g$ admettent la même limite $\ell \in \R$ en $a$, vérifiant $f(x) \leqslant g(x) \leqslant h(x)$ au voisinage de $a$. Alors $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} \ell$.
\end{Prop}

% \begin{Prop}[Théorème de la limite monotone]\index{théorème!de la limite monotone}
% Soit $f : ]a,b[ \rightarrow \R$ une fonction croissante.
% \begin{itemize}
% \item Si $f$ est minorée, elle admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow a$. Sinon, $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} -\infty$.
% \item Si $f$ est majorée, elle admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow b$. Sinon, $f(x) \underset{x \rightarrow b}{\longrightarrow} +\infty$.
% \end{itemize}
% \end{Prop}

% \begin{Rem}
% On a un énoncé équivalent pour les fonctions décroissantes.
% \end{Rem}

% \begin{Prop}[Corollaire]
% Soit $f : I \rightarrow \R$ une fonction croissante (resp. décroissante). Alors $f$ admet une limite à gauche et une limite à droite en tout point $a$ de $I$, et on a
% \[\lim\limits_{{x \to a}\atop{x < a}} f(x) \leqslant f(a) \leqslant \lim\limits_{{x\to a}\atop{x > a}} f(x) \quad \text{(resp. } \lim\limits_{{x \to a}\atop{x < a}} f(x) \geqslant f(a) \geqslant \lim\limits_{{x\to a}\atop{x > a}} f(x))\]
% \end{Prop}

\subsection{Continuité}
\begin{Def}
Soit $f : I \rightarrow \R$. On dit que 
\begin{itemize}
\item $f$ est {\bf continue}\index{fonction!continue}\index{continuité} en $a \in I$ si $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} f(a)$.
\item $f$ est {\bf continue à gauche} (resp. à droite)\index{continuité!a gauche ou a droite@à gauche ou à droite} en $a \in I$ si $f(x) \underset{{x \to a}\atop{x < a}}{\longrightarrow} f(a)$ (resp. $f(x) \underset{{x\to a}\atop{x > a}}{\longrightarrow} f(a)$).
\end{itemize}
On dit que $f$ est {\bf\boldmath continue sur $I$} si elle est continue en tout point $a \in I$.
\end{Def}

\begin{Rem}
$f$ est donc continue en $a$ si et seulement si elle est continue à gauche et à droite en $a$.
\end{Rem}

\begin{Prop}[Prolongement par continuité]\index{continuité!prolongement par}
Soit $f : I \backslash \{a\} \rightarrow \R$ une fonction continue. Si $f$ admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow a$, on peut prolonger $f$ en une fonction continue sur $I$ en posant $f(a) = \ell$.
\end{Prop}






\subsection{Méthodes}


\begin{Met}[Savoir déterminer la limite d'une fonction]
Lorsqu'on souhaite déterminer la limite d'une fonction $f$ en un point $a$, on utilise généralement les opérations sur les limites.

Avant d'avoir tous les outils du chapitre 14, quelques astuces peuvent servir :
\begin{itemize}
\item Le taux d'accroissement $\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$ tend vers $f'(a)$ quand $x \rightarrow a$ si $f$ est dérivable en $a$.
\item Dans une forme indéterminée du type $+\infty - \infty$, il est utile de mettre le terme que l'on pense être dominant en facteur.
\item Si on a une forme indéterminée en $a$ faisant intervenir un polynôme $P(x)$ tel que $P(a) = 0$, on peut mettre en facteur $x-a$.
\end{itemize}
\end{Met}

\begin{Ex}{\itshape Déterminer la limite de $\dfrac{\E^{x}-1}{x}$ en $0$}

  \medskip
  
Pour $x \in \R^{*}$, comme $\exp$ est dérivable en $0$, on a
\[\frac{\E^{x}-1}{x} = \frac{\E^{x} - \E^{0}}{x-0} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} \exp'(0) = 1.\]
\end{Ex}


\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction n'a pas de limite]
Si l'on peut trouver deux suites $(x_{n})_{n \in \N}$ et $(y_{n})_{n \in \N}$ qui admettent pour limite $a$ et telles que $(f(x_{n}))_{n \in \N}$ et $(f(y_{n}))_{n \in \N}$ admettent deux limites différentes, alors $f$ n'a pas de limite en $a$. 

C'est le moyen le plus simple de montrer qu'une fonction n'a pas de limite.
\end{Met}

\begin{Ex}{\itshape Montrer que $\cos$ n'a pas de limite en $+\infty$.}

  \medskip
  
On pose $(x_{n})_{n \in \N} = (2n\pi)_{n \in \N}$ et $(y_{n})_{n \in \N} = (\pi + 2n\pi)_{n \in \N}$. Ces deux suites divergent vers $+\infty$.

La suite $(\cos(x_{n}))_{n \in \N}$ est constante $1$, donc converge vers $1$. La suite $(\cos(y_{n}))_{n \in \N}$ est constante $-1$, donc converge vers $-1$... ainsi $\cos$ n'a pas de limite en $+\infty$.
\end{Ex}


\begin{Met}[Exploiter la définition de la limite]\index{limite(s)!définition de la}
Lorsqu'on sait qu'une fonction admet une limite $l$ (finie ou infinie) en $a$ la définition de la limite peut être utile pour montrer des inégalités sur la fonction.
\end{Met}

\begin{Ex}{\itshape Soit $f : I \rightarrow \R$ telle que $f(x) \underset{x \rightarrow
      a}{\longrightarrow} l$,  où $a  \in I$  et $l  < 0$.  Montrer que  $f$ est
    majorée par un réel $m < 0$ au voisinage de $a$.}

\medskip
  
On souhaite obtenir $f(x) \leq m$ au voisinage de $a$. La définition de la limite nous donnera une inégalité du type $f(x) \leq l+\epsilon$ au voisinage de $a$. Pour que $m = l+\epsilon$ soit $< 0$, il faut choisir $\epsilon$ quelconque dans $]0,|l|[$.

On pose $\epsilon = -\dfrac{l}{2} > 0$. Par définition de la limite, on a $\delta > 0$ tel que $\forall x \in [a-\delta,a+\delta] \cap I$, $|f(x)-l| \leq \epsilon$. Pour $x \in ]a-\delta,a+\delta[ \cap I$, on a alors $f(x)-l \leq \epsilon$, i.e. $f(x) \leq l+\epsilon = \dfrac{l}{2}$.

$f$ est donc minorée par le réel $\dfrac{l}{2} < 0$ au voisinage de $a$.
\end{Ex}

\begin{Met}[Savoir étudier la continuité d'un fonction]\label{met12:continuite}\index{continuité}\index{fonction!continue}
Dans les cas simples (hors point à problème), il suffit d'utiliser les opérations sur les applications continues.

À un point problématique $a$, il faut montrer que $f(x) \underset{x \rightarrow a}{\longrightarrow} f(a)$. 

Si les définitions de $f$ ne sont pas les mêmes à gauche et à droite de $a$, on étudie la continuité à gauche et à droite en $a$.
\end{Met}

\begin{Ex}{\itshape \'Etudier la continuité de la fonction suivante :
\[ f : \R \rightarrow \R \text{ , } x \mapsto \left | \begin{array}{l} \dfrac{\sin{x}}{x} \text{ si } x \neq 0 \\ 1 \text{ si } x = 0 \end{array} \right .\]}



$f$ est continue en tout point de $\R^{*}$ comme quotient de fonctions qui le sont (le dénominateur ne s'annulant pas). En $0$, on a, si $x \neq 0$,
\[f(x) = \frac{\sin{x}}{x} = \frac{\sin{x}-\sin{0}}{x-0} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} \sin'(0) = 1\]
comme limite de taux d'accroissement. $f$ est donc continue sur $\R$.
\end{Ex}



\begin{Ex}
{\itshape Étudier la continuité de la fonction \[f : \R \rightarrow \R \text{ , } x \mapsto \lfloor x \rfloor\]}


  Soit $a \in \R$. Si $a \notin \Z$, $f$ est constante $\lfloor a \rfloor$ au voisinage de $a$, donc est continue en $a$. 

Supposons maintenant $a \in \Z$. Pour $x \in [a-1,a[$, on a $f(x) = a-1 \underset{x \rightarrow a^{-}}{\longrightarrow} a-1$, donc $f$ n'est pas continue à gauche en $a$. Elle est en revanche continue à droite (puisque pour $x \in [a,a+1[$, $f(x) = a \underset{x \rightarrow a^{+}}{\longrightarrow} a$) mais cela ne suffit pas à garantir la continuité de $f$ en $a$.

$f$ est donc continue en tous les $a \in \R \backslash \Z$ et discontinue en tous les $a \in \Z$.

\end{Ex}













\modeexercice

\section{Entraînement}

\begin{exercice}[Limite en zéro]

Soit $f~:~x\mapsto \fr{|x|}{x}$. \'Etudiez sa limite en zéro.



\end{exercice}



\begin{exercice}[Limites trigonométriques]

Étudiez la limite de $\dfrac{\sin x}{x}$ puis calculez
$\Lim{0}\fr{\tan x}{x}$ et $\Lim{0}\fr{1-\cos x}{x^2}$



\begin{Aide}
  Pour    la    2éme,     utilisez    la    formule    bien    connue
$\cos(2a)=1-2\sin^2(a)$
\end{Aide}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Limite et radicaux]

Calculez~:

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $\Lim{0}\fr{\sqrt{1+x}-1}{x}$
\item $ \Lim{+\infty}\pa{\sqrt{x^2+1}-x} $
\item $\Lim{0}\fr{x^2}{1-\sqrt{1-x^2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}





 \begin{exercice}
  Étudier les limites des fonctions suivantes au voisinage de $+\infty$:
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $x^2-5x+6$;
  \item $-4x^2+6x-7$;
  \item $\dfrac{2x+1}{x-1}$;
  \item $\dfrac{2x^2-3x+5}{x^3+x-3}$;
  \item $\dfrac{x^3}{x^2+1}-x$;
  \item $\dfrac{2x-\sqrt{x}}{\sqrt{x}-3}$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}



 \begin{exercice}
  Étudier les limites des fonctions suivantes au voisinage de $+\infty$:
\begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $\dfrac{x+\sin(x)}{-2x+\cos(x)}$;
  \item $2x-\sqrt{x^2+3x-1}$;
  \item $\dfrac{\sqrt{x^2-2x+3}}{x}$.
  \end{enumerate}
\end{multicols}

\end{exercice}


 \begin{exercice}
    Étudier les limites des fonctions suivantes au voisinage de $a$:
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $\dfrac{x+4}{x^2+3x+2}$ en $a=-2$;
    \item $\dfrac{x+2}{x^2+3x+2}$ en $a=-2$;
    \item $\dfrac{-x^2+x+6}{2x^2-5x+2}$ en $a=2$;
    \item $\dfrac{\sqrt{x+1}}{x}$ en $a=0$;
    \item $\dfrac{\sqrt{x+1}-1}{x}$ en $a=0$;
    \item $\dfrac{\sqrt{x+4}-2}{x}$ en $a=0$;
    \item $\tan(x)$ en $a=\frac{\pi}{2}$;
    \item $\dfrac{\sin(3x)}{x}$ en $a=0$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  
\end{exercice}



 \begin{exercice}
    Étudier les limites des fonctions suivantes :
\begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $\sqrt{x^2+1}-\sqrt{x^2-1}$ en $+\infty$;
    \item $x\left(\sqrt{\dfrac{x+1}{x-1}}-1\right)$ en $+\infty$;
    \item $\dfrac{\sqrt{x^2+1}-\sqrt{x+3}}{x^2-2x}$ en $2$;
    \item $\dfrac{\sin(ax)}{\sin(bx)}$ en $0$ avec $ab\neq0$;
    \item $x\sin\left(\frac{1}{x}\right)$ en $+\infty$.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
  
  \end{exercice}



\begin{exercice} Soit $x\in\bbr$. \'Etudiez $\ds\lim_{n\to+\infty}\frac{\lfloor-3nx\rfloor}{-2n}$
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Les fonctions suivantes sont-elles continues en 0?
  \begin{enumerate}
        \item $f_1(x)=x^2 \cos \frac{1}{x} \mbox{ si } x\not=0, \mbox{ et } 
f_1(0)=0$ 
        \item $f_2(x)= \sin  x\sin \frac{1}{x} \mbox{ si } x\not=0,  \mbox{ et }
          f_2(0)=0$ ;
        \end{enumerate}
      \end{exercice}



      \begin{exercice}
       Les fonctions suivantes sont-elles prolongeables par continuit\'e sur
       $\R$ ?
       
$$ a)\ f(x)=\sin x \cdot \sin \frac{1}{x}\ ;\ \ \
b)\ g(x)=\frac{1}{x}\ln\frac{e^x+e^{-x}}{2}\ \ \ \ c)\ h(x)=\frac{1}{1-x}-\frac{2}{1-x^2}$$
      \end{exercice}
  
      \begin{exercice}
        Soit $f$ une fonction définie sur $\bbr$ et continue en 0 vérifiant pour
        tout réel $x$: $f(x)=f(x/2)$.

        Démontrer que $f$ est constante sur $\bbr$.
      \end{exercice}

      \begin{exercice}
        Montrer que si une fonction $f$ d\'efinie sur $E\subset\R$ est continue en
 $x_0$ alors la fonction $\vert f\vert$ est, elle aussi, continue en $x_0$.
Montrer que la r\'eciproque est fausse.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Montrer que pour tout $a \in \mathbb{R}^{+*},$ et pour tout couple de nombres
    réels $(x,y)$ appartenant à  $]-\infty,-a]$ ou à  $[a,\infty[,$ on~a:
$$|\frac 1x - \frac 1y| \leqslant \frac 1{a^2}|x-y|.$$
  \item  En déduire que pour tout $x_0 \in \mathbb{R}^*$ et pour tout $ε > 0$ il existe $\alpha > 0$  tel que :
$$|x-x_0| < \alpha \;\Rightarrow\; |\frac 1x - \frac 1{x_0}| < ε.$$
  \item  En déduire que la fonction $x \mapsto \frac 1x$ est continue en tout point de $\mathbb{R}^*.$ 
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
   D\'eterminer les limites suivantes, en justifiant vos calculs.
  \begin{multicols}{2}
   
\begin{enumerate}
\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}{x+2 \over x^2 \ln x}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}2x \ln(x+\sqrt x)$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{x^3-2x^2+3 \over x \ln x}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{e^{\sqrt x+1} \over x+2}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}{\ln(3x+1) \over2x}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}{x^x-1 \over\ln(x+1)}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow- \infty}{2 \over x+1}\ln
\Bigl({x^3+4 \over1-x^2}\Bigr)$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow{(-1)}^+}(x^2-1) \ln(7x^3+4x^2+3)$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow2^+}{(x-2)}^2 \ln(x^3-8)$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}{x(x^x-1) \over\ln(x+1)}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}(x \ln x -x \ln(x+2))$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{e^x-e^{x^2} \over x^2-x}$ 

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}{{(1+x)}^{\ln x}}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{\Bigl({x+1 \over x-3}\Bigr)^x}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{\Bigl({x^3+5 \over
x^2+2}\Bigr)^{x+1 \over x^2+1}}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{\Bigl({e^x+1 \over
x+2}\Bigr)^{1 \over x+1}}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow0^+}\bigl(\ln(1+x)\bigr)^{1\over\ln x}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{x^{(x^{x-1})} \over
x^{(x^{x})}}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{(x+1)^x \over x^{x+1}}$

\item $\displaystyle\lim_{x \rightarrow+ \infty}{x \sqrt{\ln(x^2+1)} \over
1+e^{x-3}}$
\end{enumerate}
    
\end{multicols}


\bigskip

 \begin{Aide}

\begin{multicols}{10}
 
    \begin{enumerate}
\item $- \infty$
\item $0$
\item $+ \infty$
\item $+ \infty$ 
\item ${3 \over2}$
\item $- \infty$
\item $0$
\item $0$
\item $0$
\item $0$
\item $-2$
\item $- \infty$
\item $1$
\item $e^4$
\item $1$
\item $e$
\item $e$
\item $0$
\item $0$
\item $0$
\end{enumerate}
  
  
\end{multicols}
\end{Aide}
\end{exercice}








\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyLimCont20"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
